---
title: "Рисуем рассвет в GIMP"
date: "2009-11-18"
author: Александр Прокудин
summary: "В этом уроке рассказывается, как рисовать рассвет в GIMP."
---

В этом уроке рассказывается, как рисовать рассвет в GIMP.

Для начала убедитесь в том, что у вас установлен GIMP 2.6. Если нет — скачайте новую версию.

Нам понадобятся два набора кистей — [«кустарниковые»](http://qbrushes.com/plants/suddenly-spring/) кисти за авторством gvalkyrie и[«травяные»](http://qbrushes.com/nature/photoshop-grass-brushes/) кисти за авторством Archeleron. Оба набора сделаны для Photoshop, но GIMP отлично умеет их использовать.

После скачивания поместите их в папку с кистями GIMP. В Linux это `~/.config/GIMP/2.10/brushes`. В Windows (Vista) это `C:Users\ИМЯ ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ\.gimp-2.10\brushes`. Кроме того, убедитесь, что скопировали туда именно файлы кистей, а не папки с ними.

**Шаг 1.** Создайте новое изображение нужного вам размера. В уроке это 617×200px.

**Шаг 2.** Начнем с фона. Создайте новый слой и переключитесь на инструмент градиентной заливки. Теперь укажите новые цвета: передний план — ff6c00, фон — ffc662. Тип заливки должен быть линейным, а тип перехода — из основного в фоновый.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/01.png)

**Шаг 3.** Залейте слой градиентом, начинающимся темно-оранжевым цветом вверху и заканчивающимся светло-оранжевым на отметке в три четверти, считая сверху, примерно так:

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/02.png)

Удерживая при этом нажатой клавишу **Ctrl**, вы получите ровную линию направления градиента.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/03.png)

**Шаг 4.** Создайте новый прозрачный слой, нарисуйте в нем овальное выделение от точки в 1/3 сверху по левой стороне до правого нижнего угла.

Вызовите команду «Выделение → Растушевать...», в появившемся диалоге укажите значение равным _100_ пикселам. Полученное выделение залейте плоским белым цветом (можно просто нажать D для обнуления изменений цвета переднего плана и фона и нажать **Ctrl**+**.**), затем поменяйте режим слоя на «Перекрытие». При желании растушевку можно указать прямо в параметрах инструмента выделения

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/04.png)

**Шаг 5.** Повторите предыдущий шаг, но нарисовав точную окружность (в параметрах инструмента выделения зафиксируйте соотношение сторон _1:1_) и растушевав выделение на _50_ пикселов.

Если вы хотите нарисовать солнечный круг точно по центру, выберите пункт меню «Изображение → Направляющие → Направляющая (в %)...» и в появившемся диалоге укажите вертикальную направляющую, оставив нетронутым значение в _50%_. Вы получите вертикальную направляющую точно по центру. Остается в параметрах инструмента эллиптического выделения включить параметр «Рисовать от центра» и нарисовать окружность от точки на направляющей, близко к нижнему краю изображения.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/05.png)

**Шаг 6.** Теперь переключитесь на инструмент _Кисть_, выберите кисть "Circle Fuzzy (17)" в диалоге со списком кистей и в параметрах инструмента измените ее масштаб на _7_.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/06.png)

**Шаг 7.** Теперь краешком этой большой растушеванной кисти несколько раз проведите по нижнему краю изображения. Проще всего сделать, удерживая нажатыми клавиши **Shift** (рисование по прямой линии от точки до точки) и **Ctrl** (горизонтальная прямая).

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/07.png)

**Шаг 8.** Самое время добавить траву установленными ранее кистями. Выберите вторую по счету кисть с травой, измените масштаб на _0,2_ и в матрице динамики кисти включите случайность для размера.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/08.png)

Сделав это, нарисуйте траву примерно так, как на рисунке внизу.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/09.png)

**Шаг 9.** Теперь, создав основной травяной фон, можно слегка обогатить его другими травяными кистями, чтобы покров не выглядел однообразно и искусственно.

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/10.png)

**Шаг 10.** Наконец, добавим кустарники. Можно перед этим нажать кнопку сброса внизу панели параметров инструментов, чтобы вернуть исходные параметры инструмента _Кисть_, потому что кустарниковые кисти имеют меньший исходный размер.

Получается что-то вроде этого:

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/11.png)

Как видите, урок простой, но результат приличный. Теперь можно при желании добавить название блога или какой угодно текст внутри белой области.

А вот и конечный результат:

![](http://linuxgraphics.ru/images/articles/paint-draw/sunrise-in-gimp/12.png)
